export const personalityData = [
  {
    type: "ESFP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ESFP ?",
        answer:
          "L’ESFP se décrit souvent comme une personne concrète, pragmatique,efficace, qui réagit très vite, enjouée, communicative, sensible, empathique et soucieuse de prendre soin des autres. L'ESFP a fort besoin d'action, de mouvement, de stimulation. Il vit à l'instant présent. Il perçoit, tout de suite, tout ce qui se passe autour de lui. Il est très sensible à son apparence, à la qualité de ses réalisations..., c'est-à-dire, à ce que les autres peuvent voir de lui ; toutefois, il n'aime pas d'être mis en avant ou sur un piédestal. D'un naturel délicat et diplomate, il est généralement mal à l'aise face à des personnes froides, dures, sarcastiques. D’un naturel généralement très communicatif, il a en général le contact facile, mais peut, sous stress profond, se replier sur lui-même.",
      },
      {
        question: "Comment l'ESFP perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l'ESFP développe sa Fonction Dominante, la Sensation extravertie (Se). L’ESFP voit, entend, sent... très rapidement tout ce qui se passe autour de lui. Sa perception des détails physiques, de tout ce qui bouge autour de lui peut être impressionnante. Il parvient à traiter une énorme quantité de signaux extérieurs en un temps record. L'ESFP est très souvent attiré par des métiers qui demandent des réactions rapides, en particulier quand ceux-ci se font en support des personnes. Il perçoit ces informations de façon concrète, terre à terre, sans faire d’association d’idées. Son référentiel est tourné vers le présent. L'ESFP s'épanouit lorsqu'il peut constater immédiatement les résultats de son travail. Les ESFP vivent dans le moment présent sans nécessairement se soucier des conséquences à long terme de leurs actions. Ils aiment les nouvelles expériences. Ils apprennent mieux ce qui est concret et a des applications directes.",
      },
      {
        question: "Comment l’ESFP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "À l'adolescence, l’ESFP développe sa Fonction Auxilaire, leSentiment introverti. L'ENFP prend ses décisions sur base subjective, en fonction de ce qu'il trouve bien, bon, juste... Il atendance à être délicat, attentif aux autres, aidant. Il aime rencontrer des personnes avec lesquelles il peut vivre des expériences humaines constructives et enrichissantes...",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ESFP ?",
        answer:
          "L'ESFP a généralement le contact facile. Il a tendance à se montrer serviable et plein d’attentions. Il peut être amusant, plein d’humour, en étant attentif à faire rire sans blesser. Il aime l’action, a besoin de stimulation et est capable de faire plusieurs choses à la fois. L'ESFP est plutôt réaliste, vit au temps présent et capte beaucoup d’informations sur le monde qui l'entoure.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés naturelles de l'ESFP ?",
        answer:
          "L'ESFP peut être très impatient, très impulsif et avoir tendance à agir de façon trop immédiate sans prendre le temps de réfléchir. L'ESFP est un des types MBTI® qui vit le plus l'instant présent sans trop se soucier du futur. À force de vouloir être agréable avec les autres, l'ESFP peut éprouver des difficultés à affirmer son point de vue, à dire non, à développer son assertivité. Il manque souvent d’une vue d’ensemble et d'une approche stratégique. Il peut abandonner une tâche ennuyeuse sans la terminer.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ESFP ?",
        answer:
          "L’ESFP parle de façon concrète en utilisant des termes très spécifiques. Son rythme peut être rapide, enjoué, dynamique. Il parle généralement au présent. Il a plutôt tendance à utiliser des termes d'action. Il s'épanche peu sur des sujets abstraits, théoriques, philosophiques et utilise rarement des images ou des métaphores. Il a le contact facile et brise facilement la glace. Il parle en termes délicats et est attentif à ne pas blesser les autres. Lorsqu'il fait de l'humour, c'est pour mettre une bonne ambiance pas pour blesser les autres. Il essaie de convaincre en utilisant des critères subjectifs en faisant appel à la gentillesse, à l'altruisme. Des arguments logiques ou qu'il juge trop égocentrés n'ont pas beaucoup d'impact sur lui.",
      },
    ],
  },
  {
    types: "ESTP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ESTP ?",
        answer:
          "L’ESTP se décrit souvent comme une personne concrète, pragmatique, efficace, qui réagit très vite et a un don pour atteindre ses objectifs en prenant le chemin le plus court. L'ESTP peut être perçu comme une personne ayant un fort besoin d'action et de stimulation. Il vit à l'instant présent. Il est très attentif à tout ce qui se passe autour de lui. Il est très sensible à son apparence, à la qualité de ses réalisations..., c'est-à-dire à ce que les autres peuvent voir de lui. D'un naturel franc et direct, il est généralement mal à l'aise face à des personnes émotionnelles ou qui lui demandent d'exprimer ses propres ressentis.",
      },
      {
        question: "Comment l'ESTP perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie l'ESTP développe sa Fonction Dominante la Sensation extravertie. L’ESTP perçoit très rapidement tout ce qui se passe autour de lui. Sa perception des détails physiques de tout ce qui bouge autour de lui peut être phénoménale. Il parvient à percevoir (et traiter) une énorme quantité de signaux extérieurs en temps réel. On trouve énormément d'ESTP dans tous les métiers qui demandent des réactions (et des décisions) rapides par rapport aux événements comme en trading boursier, en gestion de crise et dans toute une série de sports rapides. Il perçoit ces informations de façon concrète, terre à terre, sans faire d’association d’idées. Son référentiel est tourné vers le présent. L'ESTP est un profil MBTI® qui a besoin de voir les résultats immédiats de son travail et vit le moment présent.",
      },
      {
        question: "Comment l’ESTP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "À l'adolescence, l’ESTP développe sa Fonction Auxiliaire, la Pensée introvertie. L'ESTP décide en suivant des critères logiques, de façon rationnelle. Il analyse les informations concrètes qu'il perçoit dans son environnement extérieur pour en déduire les actions logiques, les plus efficaces et les plus rapides. Il s'exprime de façon franche, directe. Il cherche à créer des relations de qualité en se montrant franc et proactif lorsqu'une difficulté relationnelle se produit.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ESTP ?",
        answer:
          "L'ESTP brille par son côté réaliste, sa capacité à trouver rapidement des solutions efficaces à des problèmes concrets. Il excelle en dépannage dans des situations qui nécessitent des actions rapides en gestion de crise. Il est en général très spontané et très flexible, sa capacité d'adaptation face aux événements peut être impressionnante. L'ESTP a une capacité à prendre les décisions de façon très rapide. L'ESTP peut être un négociateur redoutable et compétitif, tout comme l'ISTP ; celui-ci a toutefois tendance à se montrer plus patient lors d'une négociation. Ajoutez à cela sa capacité à détecter très rapidement les opportunités et vous comprendrez les avantages qu'il peut tirer dans des fonctions commerciales, en trading... L'ESTP peut investir une énergie considérable dans des actions dont il voit les résultats immédiats ou qu'il trouve cool.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ESTP ?",
        answer:
          "L'ESTP n'est pas naturellement organisé. Il peut lui arriver d’agir de façon impulsive ou sans avoir planifié ses actions. Il peut même changer de tactique ou de direction en fonction des événements. Il peut également se disperser dans de nombreuses tâches qu'il entame en parallèle. L'ESTP ne réalise pas nécessairement que son style de communication direct peut blesser les autres, comme il ne pourrait pas considérer cela comme une faiblesse ou une difficulté. L'ESTP peut outrepasser les règles pour atteindre ses objectifs, en particulier lorsqu'il n'en voit pas l'utilité pratique.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ESTP ?",
        answer:
          "Le langage de l'ESTP est concret terre à terre spécifique dénué d'images ou de métaphores. Il raisonne de façon logique et communique de façon directe. Vous avez peu de chance de le convaincre en faisant appel à l'émotionnalité ou à des arguments subjectifs. L'ESTP va très facilement et très rapidement au contact avec les autres, il se montre très présent au sein d'un groupe. Il a plutôt tendance à chercher des informations qu'à communiquer un point de vue. Toutefois il décide s'exprime et passe à l'action très vite ce qui crée souvent une confusion avec l'ESTJ.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ENFP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ENFP ?",
        answer:
          "L’ENFP se reconnaît généralement lorsqu’on le décrit comme une personne enjouée communicative attachée à ses valeurs et en recherche d’harmonie dans l'existence. L’ENFP a besoin d’un environnement de vie (et professionnel) en accord avec son système de valeurs. L'ENFP est, après l'INFP, le profil le plus fréquent chez les participants à une formation MBTI. L'ENFP est en général très créatif, très adaptatif et a une excellente capacité à rebondir face aux imprévus. D’un naturel généralement très communicatif, il a en général le contact facile, mais peut, sous stress profond, se replier sur lui-même.",
      },
      {
        question: "Comment l'ENFP perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Dès sa plus tendre enfance l'ENFP développe sa Fonction Dominante l'Intuition extravertie. Il perçoit les informations par association d'idées : montrez-lui une pomme et il pense à New-York, Newton, Adam et Eve... Lorsqu'un ENFP voit ou entend une information, son cerveau suscite de nouvelles idées et de nouvelles réflexions. Ce fonctionnement est d'autant plus marqué lorsqu'un ENFP est en contact avec d'autres personnes. C'est ce qui donne à l'ENFP sa créativité, sa capacité à trouver de nouvelles idées en permanence. De même, cela cause chez lui une tendance à relier les messages qu'il reçoit avec des données du passé, des événements présents, des projections sur ce qui pourrait arriver dans le futur...",
      },
      {
        question: "Comment l’ENFP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "À l'adolescence, l’ENFP développe sa Fonction Auxilaire le Sentiment introverti. L'ENFP prend ses décisions sur base subjective en fonction de son système de valeurs, de ce qu'il trouve bien, bon, juste... Il a tendance à chercher l'harmonie dans son existence : vivre en accord avec son système de valeurs, rencontrer des personnes avec lesquelles il peut vivre des expériences humaines constructives et enrichissantes...",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts naturels de l'ENFP ?",
        answer:
          "L'ENFP a généralement un contact très facile. Il a une capacité impressionnante à créer du lien et à être la personne que l'on remarque lors d'un événement. Il se montre souvent enthousiaste et positif ce qui renforce une tendance naturelle à communiquer de façon charismatique. Il a une grande créativité et &Prime;retombe facilement sur ses pattes&Prime; , quels que soient les circonstances ou les événements imprévus.Il a une certaine tendance à se montrer idéaliste. Il est naturellement à l'aise dans des rôles où il doit aider les autres à grandir.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ENFP ?",
        answer:
          "L'ENFP peut se montrer instable en changeant d'idées comme de chemises mais aussi au niveau de ses humeurs qui peuvent passer brusquement d'un état d'euphorie à une déprime profonde. Il manque généralement de réalisme et a souvent une difficulté à se souvenir des échéances et des détails concrets. Combiné à son immense créativité, cette difficulté le pousse régulièrement à se lancer dans trop de projets à la fois ce qui a des conséquences souvent lourdes au niveau de son état de stress. Le souci de la qualité des relations empêche parfois l'ENFP de défendre ses idées.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ENFP ?",
        answer:
          "L'ENFP a généralement le contact facile et est une personne qui est souvent très visible et très en avant, lors de cocktails ou autres événements sociaux. Il a souvent une apparence enjouée et dynamique et entretient, souvent, avec beaucoup de facilités, une conversation.Son discours est imagé, métaphorique et très peu concret. Il peut passer très rapidement d'un sujet à l'autre pour y revenir plus tard au gré des associations d'idées que fait, en permanence, sa fonction Dominante : l'Intuition extravertie. Il communique de façon globale, en commençant par les conclusions et éprouve parfois des difficultés à présenter les faits sur lesquels il s'est basé pour tirer des conclusions. Il communique plutôt pour échanger des idées et a souvent tendance à oublier de communiquer ses décisions, une fois qu'il a tiré ses conclusions.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ENTP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ENTP ?",
        answer:
          "Sa perception globale et son esprit logique font de lui quelqu'un qui est à l'aise dans des discussions théoriques qui a un goût certain pour ce qui est intellectuellement complexe et qui associe très facilement les informations entre elles pour arriver à une vision d'ensemble. Lorsqu’il reçoit des informations, il peut se connecter à des souvenirs, envisager les implications futures ou s’immerger au présent. Il passe du passé au présent, au futur avec une aisance naturelle. L’ENTP prend ses décisions en raisonnant de façon logique et indépendante en cherchant la cohérence avec son propre système logique. Les arguments subjectifs le touchent peu. L’ENTP est probablement parmi les profils qui ont une préférence pour l’extraversion celui qui apparaît comme le moins extraverti ; sa communication est plutôt calme et n’apparaît pas comme très « débordante ».",
      },
      {
        question: "Comment l'ENTP traite-t-il les informations ?",
        answer:
          "Dès sa plus tendre enfance, l'ENTP développe sa fonction Dominante qui est l'Intuition extravertie. Il traite les informations de façon globale. Sa perception se fait par association d'idées. Il est créatif, imaginatif. Son langage est abstrait, imagé, métaphorique.",
      },
      {
        questions: "Comment l’ENTP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Au cours de l'adolescence, l'ENTP développe sa fonction Auxiliaire, la Pensée introvertie. Il analyse les informations de façon logique. Il prend ses décisions en raisonnant de façon rationnelle. Il a besoin de comprendre le monde dans lequel il vit, de se faire sa propre logique.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ENTP ?",
        answer:
          "L'ENTP se montre logique, comprend rapidement, associer facilement les informations, trouve facilement les erreurs de raisonnement. Il est généralement spontané, créatif, innovateur. Il est plutôt conceptuel et aime résoudre des problèmes complexes, il a également un contact facile et a une bonne facilité à communiquer son point de vue sans détour.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ENTP ?",
        answer:
          "Un travail qui implique un grand nombre d’échéances et de priorités à respecter, de process à suivre à la lettre, et qui exige une attention soutenue aux détails ne lui convient pas particulièrement. L'ENTP peut avoir tendance à entamer trop de projets ; il éprouve beaucoup plus de facilités à entamer de nouveaux projets qu’à terminer ceux qu’il a commencés. Il n’aime pas la routine, il peut éprouver des difficultés à se rappeler des détails. Exprimer ses émotions et ses sentiments et faire face aux situations émotionnellement lourdes n’est pas chose aisée pour un ENTP. Il peut avoir des difficultés à admettre qu’il puisse avoir tort. L'ENTP n'est pas très sensible au ressenti des autres et peut blesser sans s’en rendre compte. Son niveau d’exigence peut le rendre critique.",
      },
      {
        question: "Le style de communication de l'ENTP",
        answer:
          "L’ENTP utilise un langage global, imagé, métaphorique. Il fait très fréquemment des associations entre des idées. Il essaie de convaincre en vous montrant la validité de ses raisonnements logiques. Il a peu tendance à communiquer ses décisions une fois que son point de vue est clair. Il peut avoir tendance à parler rapidement de choses assez complexes ou abstraites. Il peut être surpris, déçu lorsque ses interlocuteurs ne parviennent pas à le suivre.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ESTJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ESTJ",
        answer:
          "L’ESTJ se décrit souvent comme une personne structurée, organisée, qui aime faire preuve d'un esprit de décision et qui apprécie les positions d'autorité. C'est un type de personnalité qui va facilement au contact des autres et tend à communiquer son point de vue sans détour et de façon affirmée. Les ESTJ aiment de travailler dans des environnements organisés dans lesquels chacun se comporte de façon rationnelle en suivant les règles, les processus en vigueur et en respectant ses engagements. L'ESTJ apprécie également que chacun se comporte de façon rationnelle et évite des excès émotionnels. Lorsqu'il a une responsabilité hiérarchique, l'ESTJ découvre en formation de manager, le besoin d'être moins affirmatif et plus dans l'écoute. Chez un ISTJ, l'ordre de développement de la Pensée extravertie et du Sentiment introverti est inversé, ce qui cause chez lui une tendance à être plus en recul. Les mécanismes de stress, de prise de décision sont d'autres aspects qui permettent de différencier un ISTJ d'un ESTJ (en coaching sportif, d'autres éléments liés à la motricité peuvent également être pris en compte).",
      },
      {
        question: "Comment l’ESTJ analyse-t-il les informations?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’ESTJ développe sa fonction Dominante, la Pensée extravertie. L'ESTJ prend ses décisions de façon rationnelle, en suivant des critères logiques. Il décide, tranche et communique son point de vue, ses décisions à ses interlocuteurs, de façon directe sans chercher à mettre de gants. Être franc lui importe plus qu'être diplomate. Il cherche à créer un ordre et une structure que chacun devrait suivre de façon à renforcer les normes, les manières de faire qui ont toujours donné des résultats satisfaisants.",
      },
      {
        question: "Comment l'ESTJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "À la période de l'adolescence, l'ESTJ développe sa fonction Auxiliaire, la Sensation introvertie. L’ESTJ perçoit les informations de façon séquentielle, factuelle, en étant focalisé sur l’information telle qu’elle est sans faire d’association d’idées. L’ESTJ a une très grande facilité à mémoriser une grande quantité d'informations concrètes, tangibles: ce qui a été dit, fait, décidé, les propos tenus, les vêtements que portait telle personne, le chemin emprunté…  Son référentiel est tourné vers le passé, l'ESTJ a tendance à valoriser à l’extrême les façons de faire qui ont donné satisfaction jusqu’à aujourd’hui.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ESTJ ?",
        answer:
          "L'ESTJ a un talent naturel pour construire ses décisions sur l'expérience concrète (ce qui a bien marché, ce qui a posé problème), prioriser, planifier, décider, communiquer ses décisions de façon claire et affirmée, s'assurer que les décisions soient suivies d'effets...  Il brille tout particulièrement par sa mémoire factuelle, sa stabilité, sa fiabilité, son sens des responsabilités, sa capacité de prise de décisions rapides. Il est dynamique, décidé et stable dans ses actions et comportements. C'est un profil de personnalité qui est généralement tout à fait à l'aise dans des fonctions qui nécessitent une prise de décision concrète, rapide ou encore de gérer des problématiques concrètes ou de faire preuve d'un certain sens de l'autorité... Il a tendance à communiquer rapidement son point de vue et apparaît comme très présent et dynamique. Il prend facilement une position d’autorité face au groupe.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ESTJ ?",
        answer:
          "L'ESTJ ne fait pas facilement preuve d'empathie, et ne se connecte pas aisément à ses propres ressentis. Il tend à se sentir très mal à l'aise face à des interlocuteurs qui deviennent émotionnels. Il peut faire preuve d'une grande impatience face à des personnes qui agissent sans respecter les règles, suivent leur propre logique sans tenir compte des décisions du groupe, ne sont pas fiables, agissent impulsivement ou lorsqu'il doit travailler dans un environnement désordonné ou chaotique. Il peut, dans certains, cas apparaître comme dur, froid, intimidant, pointilleux...",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ESTJ ?",
        answer:
          "L’ESTJ parle de façon concrète avec des termes très spécifiques, sans faire d'images ou de métaphores. Son référentiel est plutôt tourné vers le passé, lorsqu'il donne des exemples ceux-ci visent souvent à montrer ce qui a toujours bien fonctionné jusque-là. Il essaie de convaincre en raisonnant de façon logique, tend à prendre facilement une place au sein d’un groupe. Sa communication est rapide, énergique, affirmée et vise à pousser à la prise de décision et à l’action. Il s'exprime plus pour affirmer son point de vue que pour demander celui de ses interlocuteurs.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ESFJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ESFJ ?",
        answer:
          "L’ESFJ se décrit souvent comme une personne structurée, organisée, qui aime souder le groupe et être en support de chacun. C'est un type de personnalité qui va facilement au contact des autres et tend à communiquer son point de vue sans détour, mais de façon délicate et chaleureuse. Il aime travailler dans des environnements organisés dans lesquels chacun se comporte de façon respectueuse en suivant les règles, les processus en vigueur et en respectant ses engagements. Il valorise la tradition et la sécurité. A apprécie également que chacun se comporte de façon empathique et évite des comportements égoïstes.",
      },
      {
        question: "Comment l’ESFJ analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’ESFJ développe sa fonction dominante : le Sentiment extraverti. Il analyse les informations de façon subjective. Il prend ses décisions en évaluant leur impact sur les autres personnes. Il est sensible aux besoins des membres du groupe. Il a besoin de prendre soin des autres et de créer un environnement chaleureux dans lequel chacun se sent intégré. Il cherche à créer un ordre et une structure que chacun devrait suivre de façon à renforcer les normes définies par la communauté, les manières de faire qui permettent à chacun de sentir intégré dans le groupe.",
      },
      {
        question: "Comment l'ESFJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "À la période de l'adolescence, l'ESFJ développe sa fonction Auxiliaire, la Sensation introvertie. L’ESFJ perçoit les informations de façon séquentielle, factuelle, en étant focalisé sur l’information telle qu’elle est, sans faire d’association d’idées. Il a une très grande facilité à mémoriser une grande quantité d'informations concrètes, tangibles: ce qui a été dit, fait, décidé, les propos tenus, les vêtements que portait telle personne, le chemin emprunté…  Son référentiel est tourné vers le passé, l'ESFJ a tendance à valoriser à l’extrême les façons de faire qui ont donné satisfaction jusqu’à aujourd’hui. Pour un ESFJ, c'est plutôt difficile de modifier son planning, ce qu'il s'est engagé à faire ; à moins d'avoir des raisons concrètes de le faire.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ESFJ?",
        answer:
          "L'ESFJ a un talent naturel pour: faire preuve d'esprit pratique et être réaliste, construire ses décisions sur l'expérience concrète (ce qui a bien marché, ce qui a posé problème), prioriser, planifier, décider. Communiquer ses décisions de façon claire, positive, s'assurer que les décisions soient suivies d'effets, etre organisé, responsable, loyal , structuré, travailler de façon systématique. Il brille tout particulièrement par sa mémoire factuelle, sa stabilité, sa fiabilité, son sens des responsabilités, sa capacité à prendre soin des autres et à chercher le consensus dans sa prise de décision. Il est dynamique, chaleureux et stable dans ses actions et comportements, il a tendance à être prévenant et à prendre soin des autres. Ceux-ci ont un grand besoin d’appartenance et d’interaction avec les autres, il communique généralement, rapidement son point de vue et apparaît comme très présent et dynamique. Il prend facilement la position de celui qui supporte le groupe et y crée une bonne entente.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ESFJ?",
        answer:
          "L'ESFJ n'est en général pas très à l'aise dans des environnements froids, distants où règne le chacun pour soi. Il tend à se sentir très mal à l'aise face à des interlocuteurs qu'il juge comme égoïstes ou qui raisonnent de façon purement rationnelle sans prendre en compte l'impact de leurs décisions sur les autres. Il a un grand besoin de support et de soutien de la part des autres. Il peut éprouver des difficultés pour gérer les conflits, il tend en effet à les éviter pour ne pas choquer ou blesser les autres. Il peut faire preuve d'une grande impatience face à des personnes qui agissent sans respecter les règles, suivent leur propre logique sans tenir compte des décisions du groupe, ne sont pas fiables, agissent impulsivement ou lorsqu'il doit travailler dans un environnement désordonné ou chaotique. Il peut, dans certains, cas apparaître comme maternant, envahissant...",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ESFJ ?",
        answer:
          "L’ESFJ parle de façon concrète avec des termes très spécifiques, sans faire d'images ou de métaphores. Son référentiel est plutôt tourné vers le passé, lorsqu'il donne des exemples, ceux-ci visent souvent à montrer ce qui a toujours bien fonctionné jusque-là. Son argumentation est basée sur des raisonnements subjectifs ; il tend à décider en pensant à l’impact qu'aura sa décision sur les autres. Il tend à prendre facilement une place au sein d’un groupe, en essayant d'aider concrètement chacun. Sa communication est rapide, énergique, affirmée, chaleureuse et vise à promouvoir des relations chaleureuses au sein du groupe. L'ESFJ s’exprime plus pour donner son point de vue, ce qu’il a tendance à faire de façon plutôt délicate et diplomate.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ENFJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ENFJ ?",
        answer:
          "Le type de personnalité ENFJ aime de définir une vision et des objectifs à long terme, de planifier et structurer le travail, de 	&ldquo;prendre le lead&rdquo; pour entraîner chacun des membres de son équipe vers l'atteinte des résultats. L'ENFJ prend la parole rapidement pour exprimer son point de vue. Il le fait de façon diplomate et 	&ldquo;inclusive&rdquo;. L’ENFJ a besoin de vivre dans un environnement structuré, organisé, qui est en accord avec sa vision de ce qu’est un environnement harmonieux.",
      },
      {
        question: "Comment l’ENFJ analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans l'enfance, l'ENFJ développe sa Fonction Dominante qui est le Sentiment extraverti. Il analyse les informations de façon subjectivei, il prend ses décisions en étant sensible à leur impact sur le groupe. Il a besoin de prendre soin des autres, il a tendance à organiser, structurer son travail pour créer un environnement harmonieux dans lequel chacun se sent intégré. Il apprécie que chacun se conforme aux valeurs et aux normes du groupe.",
      },
      {
        question: "Comment l'ENFJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "À l'adolescence, l'ENFJ développe sa Fonction Auxiliaire : l'Intuition introvertie. Il a besoin de plus de temps pour prendre du recul et développer une vision globale et à long terme. Sa perception se fait par association d'idées et aon langage est abstrait, métaphorique.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts naturels de l'ENFJ ?",
        answer:
          "L'ENFJ est naturellement organisé et structuré. Il est capable de prendre ses décisions de façon rapide. Il a une très bonne capacité à se projeter dans le futur et à avoir une vision globale de ses responsabilités. Il est naturellement sociable et aime prendre soin des autres, les aider à se développer. ",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ENFJ ?",
        answer:
          "L'ENFJ peut avoir tendance à vouloir trop prendre soin de ses interlocuteurs. Il a alors trop tendance à vouloir imposer aux autres ce qui lui semble bien pour le groupe ; il le fait généralement sans avoir le réflexe de vérifier leur accord. Il devient alors maternant, étouffant, déresponsabilisant. L'ENFJ peut avoir tendance à négliger les détails et à manquer de réalisme. Il n'est pas très à l'aise avec des analyses logiques, surtout lorsque celles-ci peuvent mener à des décisions impopulaires ou qui peuvent amener à écarter certaines personnes du groupe. Sa prise de décisions rapide peut parfois être trop précipitée.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ENFJ ?",
        answer:
          "L'ENFJ a généralement le contact facile, il a un niveau d'énergie naturel assez élevé. Il s’exprime rapidement pour donner son point de vue, aime de décider rapidement. Il peut avoir tendance à prendre l'ascendant sur un groupe pour l'amener à faire ce qui lui semble être bien pour l'ambiance et la collaboration entre les membres. Son argumentation est basée sur des raisonnements subjectifs ; il tend à décider en pensant à l’impact qu'aura se décision sur les autres. Sa communication est généralement délicate et diplomate. Son langage est plutôt imagé, conceptuel, métaphorique ; il peut avoir des difficultés à expliquer les éléments factuels qui lui ont permis de tirer certaines conclusions. L'ENFJ fera plus partie des personnes en vue dans un groupe que l'INFJ ; il a également une énergie différente. Ce sont-là deux des critères que nous utilisons pour distinguer ces deux profils MBTI®.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ENTJ",
    questions: [
      {
        question: "Le mode de fonctionnement de l'ENTJ",
        answer:
          "L'ENTJ est en général une personne dynamique qui aime prendre une position d’autorité face au groupe pour l’emmener vers les objectifs qui ont été définis. Il a en général un rythme assez élevé et apparaît souvent comme une personne sure, directe, franche mais qui ne fait pas naturellement preuve de beaucoup d'empathie. Il est généralement, exigeant vis-à-vis de lui-même et des autres, en particulier sur le plan intellectuel. Enfin, notons que les ENTJ prennent des décisions de façon très rapide",
      },
      {
        question: "Comment l'ENTJ traite-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans son existence, l'ENTJ développe sa fonction Dominante: la Pensée extravertie. Il prend ses décisions de façon logique, sans prise en compte des arguments subjectifs et les communique de façon directe. Il cherche à organiser, structurer, faire en sorte qu'il y ait des règles logiques et que tout le monde les suivent. Il aime l'autorité, la discipline, l'organisation.",
      },
      {
        question: "Comment un ENTJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "L'ENTJ développe, typiquement à l'adolescence, sa fonction Auxiliaire, l'Intuition introvertie. Il perçoit les informations de façon globale, en associant les informations entre elles. Il utilise un langage assez abstrait. Il vit difficilement au présent et pense souvent au futur. L’ENTJ est en général un stratège, il aime se fixer des objectifs à long terme",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ENTJ ?",
        answer:
          "Ses points forts sont la facilité, la rapidité et l’efficacité avec laquelle il décide, planifie, organise et crée de l’ordre et de la structure autour de lui pour que les règles logiques soient suivies. Il a une excellente vision du futur et une très bonne capacité à planifier stratégiquement; il prend ses décisions logiques. Il a tendance à communiquer rapidement son point de vue et apparaît comme très présent et dynamique. Il prend facilement une position d’autorité face au groupe. Il est stable dans ses actions et comportements et vit en suivant un fil conducteur.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ENTJ ?",
        answer:
          "L'ENTJ ne mesure pas nécessairement l'impact de ses décisions ou comportements sur les autres, il éprouve en général pas mal de difficultés pour se montrer empathique, pour se connecter à ses propres ressentis. Il peut être très mal à l'aise face à des personnes qui deviennent émotionnelles. Il peut faire preuve d'une grande impatience face à des personnes qui agissent sans avoir réfléchi au préalable, qui agissent impulsivement, ou dans des environnements déstructurés ou chaotiques. Il peut se montrer critique et inflexible, il apparaîtra parfois comme dur, trop exigeant, intimidant et comme une personne qui décide trop vite et est difficile à suivre et à satisfaire. L'ENTJ ne se soucie pas volontiers des détails et des aspects pratiques.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ISTP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ISTP?",
        answer:
          "L’ISTP se décrit souvent comme une personne concrète, pragmatique, efficace qui a un don pour trouver le chemin le plus court. Son référentiel est tourné vers le présent. L'ISTP a besoin de voir les résultats immédiats de son travail et vit le moment présent. Il a besoin de plaisir, de liberté pour s'épanouir dans la vie. C'est à la fois une force mais peut amener son lot de problèmes. C'est un type de personnalité qui communique son point de vue de façon directe mais est très mal à l'aise avec les personnes émotionnelles oui qui lui demandent d'exprimer ses propres ressentis. L'ISTP apprécie les personnes concrètes, efficaces et qui se comportent de façon rationnelle.",
      },
      {
        question: "Comment l’ISTP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’ISTP développe sa fonction Dominante, la Pensée introvertie. L'ISTP prend ses décisions de façon rationnelle en suivant des critères logiques. Très tôt dans la vie, il (se) pose beaucoup de questions, il essaye de trouver la logique des choses, Il se construit ainsi progressivement sa propre compréhension du monde. Il éprouve systématiquement le besoin d'analyser toutes les nouvelles informations qui lui parviennent pour en chercher la cohérence avec son système logique. Il s'exprime plus pour poser des questions que pour communiquer son point de vue. Lorsqu'il parle, il le fait de façon franche, directe. Chez lui, l'objectivité passe avant la diplomatie.",
      },
      {
        question: "Comment l'ISTP perçoit-il les informations?",
        answer:
          "À la période de l'adolescence, l'ISTP développe sa fonction Auxiliaire, la Sensation extravertie. L’ISTP perçoit, tout ce qui se passe concrètement autour de lui, avec une vitesse et une aisance déconcertantes. Il est capable de traiter une quantité impressionnante de signaux physiques extérieurs en un temps record. C'est une des raisons pour lesquelles l'ISTP est surreprésenté dans les sports qui demandent une excellente coordination des mouvements et un temps de réaction rapide ; ainsi que dans les métiers manuels. Il traite les informations de façon séquentielle, factuelle, en étant focalisé sur l’information telle qu’elle est, sans faire d’association d’idées.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ISTP ?",
        answer:
          "L'ISTP a un talent naturel pour repérer très rapidement tout ce qui se passe autour de lui et pour trouver des solutions concrètes. Il a un don pour trouver la façon la plus efficace de réaliser une tâche. Il a en général une très grande capacité à rester calme en situation de crise. Il est souvent le premier à repérer un problème, un défaut dans une installation ce qui lui permet d'exceller dans les métiers de la construction par exemple. Il voit également les opportunités avant les autres ce qui lui permet d'exceller dans des métiers commerciaux ou dans le monde des affaires.  C'est généralement un excellent négociateur et une personne qui perçoit plus facilement le monde comme étant fait d'opportunités plutôt que de dangers. L'ISTP peut investir une énergie considérable pour ce qui l'amuse et ce qui lui apporte des résultats tangibles et immédiats. C'est en général une personne de bon conseil lorsque vous voulez valider la faisabilité d'un projet ou le pragmatisme d'une décision.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ISTP ?",
        answer:
          "L'ISTP ne fait pas facilement preuve d'empathie, et ne se connecte pas facilement à ses propres ressentis. Il se sent, souvent, très mal à l'aise face à des interlocuteurs émotionnels ou &ldquo;trop gentils&rdquo; avec lui. Il peut faire preuve d'une grande impatience face à des personnes inefficaces, théoriques, irréalistes. Il peut lui arriver de prendre des risques lorsqu'il s'ennuie ou pour tester les limites de ce qu'il peut faire. Il peut dans certains cas apparaître comme dur, trop direct, voire méchant lorsqu'il exprime certains points de vue en particulier lors d'un conflit. Il résiste mal à l'ennui et au manque de stimulation externe qui peuvent lui faire perdre toute motivation en un temps record. C'est un des profils qui est régulièrement en souffrance à l'école et présente le plus de risques d'abandonner son parcours scolaire à mi-chemin.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ISTP ?",
        answer:
          "L’ISTP parle de façon concrète avec des termes très spécifiques, sans faire d'images ou de métaphores. Son référentiel est plutôt tourné vers le présent, il est très attentif à tout ce qui se passe autour de lui à l'instant présent. Il est également très sensible à son apparence, à la qualité de ses réalisations... C'est-à-dire, à ce que les autres peuvent voir de lui. Il essaie de convaincre en raisonnant de façon logique. Des arguments subjectifs ou le recours à l'émotionnalité ont un effet négatif sur lui et sont à déconseiller. Sa communication est directe, franche, il a en général tendance à s'exprimer de façon assez brève, sauf lorsqu'il se passionne pour un sujet. Il s'exprime plus pour échanger des pistes de réflexion. Il a peu tendance à exprimer son point de vue, ses conclusions, une fois que les choses sont claires pour lui.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ISFP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ISFP ?",
        answer:
          "L’ISFP se reconnaît généralement lorsqu’on le décrit comme une personne concrète, pragmatique, empathique, toujours prête à donner un coup de main concret. C'est un type de personnalité qui communique da façon délicate en essayant de ne pas blesser les autres. Il peut être très mal à l'aise avec des personnes froides, distantes, dures. L'ISFP vit au moment présent, il a besoin de voir les résultats immédiats de son travail et de s'occuper (ou d'apprendre) des choses qui ont une utilité concrète et directe. Il a besoin de plaisir, de liberté pour s'épanouir dans la vie. Il vit dans un monde de sensations (les bruits, les images qui l'entourent), il aime souvent par exemple observer les beautés de la nature. L'ISFP apprécie les personnes concrètes, qui ne se perdent pas dans des longues réflexions abstraites ou théoriques, il a généralement une bonne aptitude à faire face aux imprévus.",
      },
      {
        question: "Comment l’ISFP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’ISFP développe sa fonction Dominante, le Sentiment introverti. L'ISFP prend ses décisions sur base subjective, en fonction de ce qu'il trouve bien, bon, juste... Il analyse tout ce qui se passe autour de lui pour vérifier la cohérence avec son système de valeurs. Il aime être en support, aider, en un mot fonctionner &ldquo;quelqu'un de bien&rdquo;. Il apprécie la compagnie de personnes délicates, sensibles.",
      },
      {
        question: "Comment l'ISFP perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "À  l'adolescence, l'ISFP développe sa fonction Auxiliaire, la Sensation extravertie. L’ISFP perçoit naturellement très rapidement tout ce qui se passe autour de lui. Il est capable de traiter une quantité impressionnante de signaux physiques extérieurs en un temps record. C'est un point fort naturel très utile dans des sports ou des métiers qui demandent une excellente coordination des mouvements et un temps de réaction rapide. Il traite les informations de façon séquentielle, factuelle, en étant focalisé sur l’information telle qu’elle est, sans faire d’association d’idées.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ISFP ?",
        answer:
          "Tout comme l'ISTP, l'ISFP a un talent naturel pour repérer très rapidement tout ce qui se passe autour de lui et pour trouver des solutions concrètes. Il est très attentif au ressenti des autres, il se met naturellement à leur service, il excelle dans les métiers où il doit apporter une aide concrète aux autres. Il est souvent le premier à repérer un problème. L'ISFP peut être très utile en gestion de crise, en médiation... L'ISFP vit au temps présent et est pragmatique, flexible, c'est un type MBTI qui a tendance à être naturellement de bonne humeur. Il peut investir une énergie considérable dans des activités qui l'amusent et ont des résultats tangibles et immédiats.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles des ISFP ?",
        answer:
          "Bien que ses ressentis soient importants pour lui, l'ISFP peut éprouver de fortes difficultés à exprimer ses émotions. Il se sent souvent, très mal à l'aise face à des interlocuteurs durs, froids, sarcastiques, voire égocentriques. L'ISFP n’aime pas se mettre en avant, il peut être très sensible au regard que l'on jette sur lui. Il peut ressentir un ennui considérable au contact de personnes inefficaces, théoriques, irréalistes.  Il résiste mal à l'ennui et au manque de stimulation externe qui peuvent lui faire perdre toute motivation en un temps record. C'est un des profils qui est régulièrement en souffrance à l'école et présente le plus de risques d'abandonner son parcours scolaire à mi-chemin. Il peut avoir des difficultés à avoir une vision globale et à avoir une stratégie claire pour le futur.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ISFP ?",
        answer:
          "L’ISFP a un langage concret. Il utilise des termes très spécifiques. Il recourt rarement à des images ou des métaphores. Il parle en termes délicats et est attentif à ne pas blesser les autres. Lorsqu'il fait de l'humour, c'est pour mettre une bonne ambiance, pas pour blesser les autres. Il essaie de convaincre en utilisant des critères subjectifs, en faisant appel à la gentillesse, à l'altruisme. Des arguments logiques ou qu'il juge trop égocentrés ont un effet négatif sur lui et sont à déconseiller. Il s'exprime plus pour échanger des pistes de réflexion. Bien que les ressentis soient importants pour lui, il a peu tendance à exprimer ses émotions. Il parle généralement au présent. Il remarque très rapidement tout ce qui se passe autour de lui. ",
      },
    ],
  },
  {
    type: "INFP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un INFP ?",
        answer:
          "L’INFP se reconnaît généralement lorsqu’on le décrit comme une personne idéaliste, attachée à ses valeurs, en recherche d’harmonie au travail et dans la vie. L’INFP a besoin d’un environnement de vie (et professionnel) en accord avec son système de valeurs. Les INFP sont en général assez créatifs et ont une très bonne aptitude à faire face aux imprévus. D’un naturel généralement en retrait, ils font souvent preuve d’une grande empathie et d’une grande sensibilité, mais peuvent devenir véhéments lorsque leurs valeurs sont mises à mal.",
      },
      {
        question: "Comment l’INFP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’INFP développe sa fonction Dominante, le Sentiment introverti. L'INFP prend ses décisions sur base subjective, en fonction de son système de valeurs ; de ce qu'il trouve bien, bon, juste... Il analyse tout ce qui se passe autour de lui pour vérifier la cohérence avec son système de valeurs. Il aime des discussions en profondeur, des réflexions philosophiques, éthiques… et apprécie la compagnie de personnes avec lesquelles il peut partager ces réflexions et recherches.",
      },
      {
        question: "Comment l'INFP perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "À la période de l'adolescence, l'INFP développe sa fonction Auxiliaire, l'Intuition extravertie. Il perçoit les informations de façon globale et associative, lorsqu'il perçoit une information, son cerveau connecte inconsciemment et immédiatement celle-ci avec une autre information. Montrez-lui une pomme et il pense à New-York, Newton, Adam et Eve... Chez l’INFP, toute information nouvelle suscite de nouvelles associations d’idées et de nouvelles réflexions, des liens avec l’expérience passée, des projections dans le futur, des retours à l’instant présent. Cette relation à l’information donne à l’INFP sa capacité à trouver de nouvelles idées en permanence et à faire preuve d’une grande créativité.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l’INFP ?",
        answer:
          "L'INFP a en général une grande sensibilité et une profonde empathie même si exprimer ses ressentis ne lui est pas toujours facile. L'INFP est très attentif aux valeurs à l'éthique, au sens de la mission, c'est souvent,la personne vers laquelle on se tourne lorsqu’on doit retrouver la cohérence avec les valeurs d’une compagnie. C'est également un profil de personnalité qui aime s'investir dans le développement personnel, l’accompagnement, la formation et le coaching. Il fait souvent preuve d'une grande créativité, d'une excellente capacité à rebondir face à l'imprévu et à &ldquo;retomber sur ses pattes&rdquo;. Il éprouve une facilité naturelle à avoir une vision globale et à aborder un problème sous tous ses angles en pensant tant aux implications présentes que futures.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'INFP ?",
        answer:
          "L'INFP éprouve généralement de grosses difficultés à exprimer ses ressentis, ses besoins, ses frustrations. À force cela peut créer des colères fortes, impressionnantes, souvent courtes, suivies de remords lourds à porter. Se tenir aux décisions qui ont été prises, faire preuve de continuité, mener un projet jusque dans ses derniers détails sans entamer de nouvelles idées lui demande un effort conséquent. Les INFP peuvent avoir tendance à être irréalistes et à s'engager dans un trop grand nombre de projets.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'INFP ?",
        answer:
          "L'INFP a un langage abstrait, nourri d'images et de métaphores en tous genres. Il manie souvent avec une dextérité certaine, un humour fait de jeux de mots et d'associations d'idées farfelues. Il fait régulièrement des coqs à l'âne et passe d'un sujet à l'autre, de façon parfois déconcertante, parfois au milieu même d'une phrase. Il communique de façon globale en commençant par les conclusions et éprouve parfois des difficultés à présenter les faits sur lesquels il s'est basé pour tirer des conclusions. Il communique plutôt pour échanger des idées et a souvent tendance à oublier de communiquer ses décisions, une fois qu'il a tiré ses conclusions. Ses raisonnements sont subjectifs, basés sur son propre système de valeurs et visent à atteindre ce qui lui semble être bien, bon, juste...",
      },
    ],
  },
  {
    type: "INTP",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un INTP ?",
        answer:
          "Sa perception globale et son esprit logique font de lui quelqu'un qui est à l'aise dans des discussions théoriques, qui a un goût certain pour ce qui est intellectuellement complexe et qui associe très facilement les informations entre elles pour arriver à une vision d'ensemble. Lorsqu’il reçoit des informations, il peut se connecter à des souvenirs, envisager les implications futures ou s’immerger au présent. Il passe du passé, au présent, au futur avec une aisance naturelle. L’INTP prend ses décisions en raisonnant de façon logique et indépendante en cherchant la cohérence avec son propre système logique, les arguments subjectifs le touchent peu. L'INTP est d'un abord calme et posé. Le passage à l'acte concret n'est pas nécessairement quelque chose de facile pour lui. Lorsqu'il prend une décision, il aime de s'assurer que celle-ci est la meilleure. Combiné à sa faciliter à imaginer, sans cesse, de nouvelles options, cela ne facilite pas sa prise de décision.",
      },
      {
        question: "Comment l’INTP analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans son existence, l'INTP développe sa Fonction Dominante, la Pensée introvertie. Il analyse les informations de façon logique, prend ses décisions en raisonnant de façon rationnelle. Il a besoin de comprendre le monde dans lequel il vit, de se faire sa propre logique.",
      },
      {
        question: "Comment l'INTP traite-t-il les informations ?",
        answer:
          "Au cours de l'adolescence, l'INTP développe sa Fonction Auxiliaire, l'Intuition extravertie. Il traite les informations de façon globale, sa perception se fait par association d'idées. Il est créatif, imaginatif. Son langage est abstrait, imagé, métaphorique.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'INTP ?",
        answer:
          "L'INTP a souvent une excellente capacité à analyser un problème de façon logique et à le comprendre très rapidement. C'est tout particulièrement le cas dans des domaines théoriques ou face à des problèmes complexes. Il associe facilement des informations disparates, se crée très rapidement une vision globale et détecte très rapidement des illogismes ou des erreurs de raisonnement. Il est généralement créatif, innovateur. Il parvient généralement à exprimer son point de vue de façon objective et directe.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'INTP ?",
        answer:
          "L'INTP ne brille généralement pas par son empathie, sa capacité à comprendre que les autres ne puissent pas le suivre. Il peut avoir des difficultés à admettre qu’il puisse avoir tort. Exprimer ses émotions et ses sentiments et faire face aux situations émotionnellement lourdes n’est pas chose aisée pour un INTP. Il peut avoir une difficulté pour passer de la théorie à la pratique et pour passer à l'acte. Il n’aime pas la routine, il peut éprouver des difficultés à se rappeler des détails.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'INTP ?",
        answer:
          "L’INTP parle de façon imagée, métaphorique. Il peut avoir tendance à parler de choses assez complexes ou abstraites. Il fait très fréquemment des associations entre des idées et peut très facilement faire du coq à l'âne. Il aborde les informations de façon globale, en commençant par la synthèse. Il essaie de convaincre en vous amenant à adhérer à ses raisonnements logiques. Il a peu tendance à communiquer ses décisions une fois que son point de vue est clair. Il peut être surpris, déçu lorsque ses interlocuteurs ne parviennent pas à le comprendre.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ISTJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ISTJ ?",
        answer:
          "L’ISTJ se décrit souvent comme une personne responsable, structurée, concrète, logique qui est à l'aise avec des tâches opérationnelles répétitives qui demandent de l'organisation et de la fiabilité. Son référentiel est tourné vers le passé, l'ISTJ a besoin de pouvoir se baser sur son expérience pour prendre ses décisions. C'est un aspect à garder en tête pour bien coacher un ISTJ. Il aime évoluer dans un environnement structuré, calme où les règles, les normes, les coutumes sont respectées. Il affectionne tout particulièrement de travailler avec des collègues fiables, qui agissent rationnellement et sur lesquels on peut compter pour respecter les engagements dans les échéances convenues. C'est un type de personnalité qui communique son point de vue de façon directe. Il s'exprime plus pour donner son avis que pour échanger des idées.",
      },
      {
        question: "Comment l'ISTJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l’ISTJ développe sa fonction Dominante, la Sensation introvertie. L’ISTJ perçoit les informations de façon factuelle et séquentielle. Il se focalise sur l’information telle qu’elle est sans l'interpréter ou faire d’association d’idées. Il traite les données et travaille de façon structurée en suivant des étapes claires et précises. Il éprouve systématiquement le besoin de se référer à sa mémoire, à son expérience. Il privilégie les façons de faire qui ont toujours bien marché, plutôt que l'exploration de méthodes nouvelles, inconnues. Cela explique sa tendance à chercher la stabilité, la prévisibilité.",
      },
      {
        question: "Comment l’ISTJ analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "À la période de l'adolescence, l'ISTJ développe sa fonction Auxiliaire la Pensée extravertie. Il prend ses décisions de façon logique, sans prise en compte des arguments subjectifs et les communique de façon directe. Il cherche à organiser, structurer, faire en sorte qu'il y ait des règles logiques et que tout le monde les suive, il aime l'autorité, la discipline, l'organisation.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ISTJ ?",
        answer:
          "L'ISTJ est une personne qui brille par son côté pratique et réaliste. Il est naturellement organisé et structuré. Il est très à l'aise avec des tâches répétitives qui demandent à rester concentré et à travailler de façon systématique. Il agit de façon responsable, se montre loyal et patient. L'ISTJ est très attentif aux détails concrets qu'il mémorise avec aisance : ce qui a été dit, ce qui a été fait, ce qui a été décidé, les propos tenus, les vêtements que portait telle personne... Il est fréquent que la personnalité ISTJ soit &ldquo;le référentiel&rdquo; de son entreprise, la personne capable de rappeler ce qui a été fait, ce qui reste à accomplir, les échéances convenues, les détails à régler... Il fait généralement preuve de stabilité, de fiabilité ; c'est une personne sur laquelle on peut compter. Il est souvent une personne-ressource lorsqu'il s'agit de stabiliser une organisation, d’y apporter de la rigueur",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ISTJ ?",
        answer:
          "Un environnement chaotique ne lui convient pas, il peut même y perdre tous ses moyens et devenir totalement inefficace lorsque les consignes manquent de clarté ou lorsque les priorités sont revues en permanence. Ce type de personnalité peut se montrer résistant au changement, lorsqu’il est trop brusque ou que celui-ci ne lui semble pas concret et n'est pas expliqué de façon claire. L'ISTJ n'est généralement pas conscient de l’impact de sa communication sur les autres. Celle-ci peut être très directe, manquer d'empathie. Il peut éprouver des difficultés conséquentes pour comprendre les autres. Il peut être très mal à l'aise face aux personnes qu'il juge indiscrètes, qui lui demandent d'exprimer ses propres ressentis ou qui communiquent des informations très personnelles et intimes.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication d'un ISTJ ?",
        answer:
          "L’ISTJ parle de façon concrète avec des termes très spécifiques, sans faire d'images ou de métaphores, son référentiel est plutôt tourné vers le passé. Lorsqu'il donne des exemples, ceux-ci visent souvent à montrer ce qui a toujours bien fonctionné jusque-là. Il essaie de convaincre en raisonnant de façon logique. Il tend à être assez calme et posé ; on le trouvera plus souvent dans une position en retrait que dans une tendance à se mettre en avant. Lorsqu'il s'exprime, il le fait de façon posée, affirmée. Il le fait en général pour pousser à la prise de décision et à l’action ou pour rappeler les règles, les façons de faire ou pour attirer l'attention sur les détails, les engagements, les échéances. Il s'exprime plus pour affirmer son point de vue que pour demander celui de ses interlocuteurs.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "ISFJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un ISFJ ?",
        answer:
          "L’ISFJ se décrit souvent comme une personne structurée, organisée, fiable, qui aime être en support des autres. C'est un profil MBTI calme, plutôt en retrait qui s'exprime plus pour donner son point de vue que pour chercher des informations. Il le fait de façon posée, délicate et diplomate. L'ISFJ aime les environnements structurés dans lesquels chacun se comporte de façon respectueuse des normes, coutumes et règles en vigueur. Il respecte naturellement ses engagements et ses échéances, il a un grand besoin d'appartenance ; il valorise la prévisibilité et la sécurité. L'ISFJ apprécie que chacun se comporte de façon empathique et évite des comportements égoïstes.",
      },
      {
        question: "Comment l'ISFJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans l'enfance, l'ISFJ développe sa Fonction Dominante, la Sensation introvertie. L’ISFJ perçoit les informations de façon factuelle, concrète. Il la perçoit telle qu’elle est, sans interprétations, il traite également les informations de façon séquentielle et progressive, sans sauter d'éléments. L’ISFJ a une mémoire des détails factuels qui est impressionnante. C'est souvent la personne vers laquelle on se tourne pour se souvenir de : ce qui a été dit, fait, décidé, des propos tenus, du chemin emprunté, de la procédure à suivre…  Sa référence temporelle est focalisée sur le passé, l'ISFJ. Il a un respect naturel pour les normes, les coutumes, les manières de faire qui ont toujours donné de bons résultats. Respecter ses engagements et tenir ses délais est un réflexe naturel pour lui, en particulier lorsque cela a un impact sur les autres.",
      },
      {
        question: "Comment l’ISFJ analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "L'adolescence est la période à laquelle l’ISFJ développe sa Fonction Auxiliaire, le Sentiment extraverti. L'ISFJ se montre alors plus présent au sein d'un groupe . Il y joue souvent le rôle de la personne sur qui on peut compter, qui prend soin des autres et  crée un environnement chaleureux dans lequel chacun se sent intégré. Il prend ses décisions sur base de critères subjectifs : en évaluant leur impact sur les autres personnes.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'ISFJ ?",
        answer:
          "L'ISFJ est naturellement une personne : Pratique et réaliste; Organisée, structurée et systématique; Responsable, loyale et gardienne des traditions; Qui a une mémoire factuelle qui est impressionnante; Aime de prendre soin des autres. L'ISFJ prend ses décisions en tenant compte de son expérience, de ce qui a bien marché, de ce qui a posé des problèmes... Il a une très bonne habileté à prioriser, planifier, décider. Il se tient aux décisions qui ont été prises. Il communique son point de vue de façon calme, délicate, diplomate.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'ISFJ ?",
        answer:
          "L'ISFJ peut éprouver des difficultés à émettre un avis lorsqu'il diverge de celui de ses interlocuteurs. Plus globalement émettre un avis basé sur la logique ne lui est pas aisé. Il peut éprouver des difficultés à dire non de façon affirmée, il tend à prendre la fuite face aux conflits et cherche trop à ne pas choquer ou blesser les autres. L'ISFJ n'est généralement pas très créatif, ni très imaginatif, il peut se montrer fermé aux changements.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'ISFJ ?",
        answer:
          "L’ISFJ a un langage factuel, concret, il utilise des termes très spécifiques. Il n'a pas tendance à faire des images ou des métaphores et apprécie généralement peu des discussions abstraites. Son référentiel est tourné vers le passé ; il fait plus souvent référence à des souvenirs qu'à des éléments futurs. Il peut donner beaucoup de détails concrets lorsqu'il explique une situation. Son argumentation est basée sur des raisonnements subjectifs. Il s’exprime plus pour donner son point de vue, ce qu’il a tendance à faire de façon délicate et diplomate. Il est plutôt en retrait et discret. Sa communication est calme, posée et vise à créer et conserver de bonnes relations chaleureuses avec ses différents interlocuteurs.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "INFJ",
    questions: [
      {
        question: "Comment fonctionne un INFJ ?",
        answer:
          "Les personnes qui ont un profil INFJ ont besoin de prendre du recul et de s’isoler pour que leur cerveau analyse, associe les informations. C’est ce qui crée chez elles le besoin de prise de recul et la grande capacité de concentration. Une fois que l’INFJ s’est fait un point de vue, il a tendance à l’exprimer de façon délicate. L’INFJ a besoin de vivre dans un environnement structuré, organisé, qui est en accord avec sa vision de ce qu’est un environnement harmonieux. Une caractéristique peu connue de l’INFJ est, qu’il est plus visionnaire lorsqu’il peut s’isoler et prendre du recul.",
      },
      {
        question: "Comment l'INFJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans la vie, l'INFJ développe une première fonction cognitive, qu’on appelle la Dominante, et qui est l'Intuition introvertie. Il traite les informations de façon globale. Sa perception se fait par association d'idées, il est conceptuel, stratège. Son langage est abstrait, conceptuel, métaphorique.",
      },
      {
        question: "Comment l’INFJ analyse-t-il les informations ?",
        answer:
          "En grandissant, l'INFJ développe vers l’adolescence une deuxième fonction cognitive, sa fonction Auxiliaire qui est le Sentiment extraverti. Il analyse les informations de façon subjective, prend ses décisions en étant sensible à leur impact sur les autres personnes. Il a besoin de prendre soin des autres et de créer un environnement harmonieux dans lequel chacun se sent intégré.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l’INFJ ?",
        answer:
          "L’INFJ est en général, calme, il a une forte capacité de concentration. C’est un visionnaire qui a une très bonne capacité à se projeter dans le futur, à définir une stratégie et à la suivre de façon consistante. Il peut souvent associer très rapidement les informations et tirer des conclusions d’informations distinctes et apparemment déconnectées. Il a tendance à être prévenant, attentionné et à prendre soin des autres, est souvent très attentif à aider les autres à atteindre leur potentiel.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l’INFJ ?",
        answer:
          "L'INFJ éprouve souvent de grandes difficultés à vivre à l’instant présent. Son discours peut devenir très abstrait. L’INFJ peut avoir des difficultés « à faire simple ». L'INFJ peut perdre totalement contact avec les réalités de terrain, négliger les détails et manquer de réalisme, son niveau d’exigence à l’égard de lui-même peut devenir très élevé, au point d’oublier sa santé ; en particulier lorsqu’il cherche à faire le bonheur des autres. Il a régulièrement des difficultés à exprimer ses besoins de façon suffisamment affirmée et il tend à trop vouloir assurer l’harmonie du groupe. L'INFJ a souvent tendance à éviter de gérer les conflits et vouloir « trop » obtenir l’adhésion des autres personnes, il éprouve régulièrement des difficultés à se comporter de façon assertive.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'INFJ ?",
        answer:
          "L’INFJ est une personne qui a tendance à utiliser un langage imagé, conceptuel, métaphorique. Il peut avoir des difficultés à expliquer les éléments factuels qui lui ont permis de tirer certaines conclusions ; il a tendance à parler en termes plus génériques et de façon globale. Il s’exprime plus pour donner son point de vue, ce qu’il a tendance à faire de façon plutôt délicate et diplomate. C’est un bon candidat pour développer une communication &ldquo;sous-assertive&rdquo;. Son argumentation est basée sur des raisonnements subjectifs ; il tend à décider en pensant à l’impact qu'aura se décision sur les autres.",
      },
    ],
  },
  {
    type: "INTJ",
    questions: [
      {
        question: "Le mode de fonctionnement de l'INTJ",
        answer:
          "L'INTJ est une personne calme, affirmée et souvent très attirée par la sphère intellectuelle, la complexité. Il est en général très exigeant vis-à-vis de lui-même et des autres, en particulier sur le plan intellectuel. Il apparaît souvent comme une personne concentrée, studieuse et travailleuse. L'INFJ donne l'image d'une personne sure, directe, franche, mais qui peut être assez distante, froide et ne pas montrer beaucoup d'empathie. Au contraire de l'ENTJ qui prend ses décisions de façon très rapide, l'INTJ a une approche plus posée et progressive.",
      },
      {
        question: "Comment un INTJ perçoit-il les informations ?",
        answer:
          "Très tôt dans l'enfance, l'INTJ développe sa Fonction Dominante, l'Intuition introvertie. Il perçoit les informations de façon globale, en associant les informations entre elles. Il a vite tendance à s'immerger dans son monde intérieur et développe très rapidement un intérêt pour les théories complexes, son langage peut être très conceptuel et très abstrait. Il s'immerge dans le futur et a un côté très exigeant. Il vit difficilement à l'instant présent. L’INTJ est plutôt stratège ; il a besoin d'avoir une vision et des objectifs à long terme.",
      },
      {
        question: "Comment l'INTJ traite-t-il les informations ?",
        answer:
          "À l'adolescence, l'INTJ développe sa Fonction Auxiliaire : la Pensée extravertie. Il prend ses décisions de façon logique, sans se laisser perturber par des arguments subjectifs, il communique son point de vue de façon franche et directe. Il cherche des environnements organisés, structurés, où il y a des règles logiques que tout le monde suit, il aime l'autorité, la discipline, l'organisation.",
      },
      {
        question: "Quels sont les points forts de l'INTJ ?",
        answer:
          "L'INTJ a une aisance naturelle pour se projeter dans le futur, c'est un visionnaire et un stratège naturel. Il est à l'aise avec des informations complexes et des raisonnements abstraits. Il a facilement de nouvelles idées, des manières novatrices de résoudre les problèmes. Il est plutôt calme et réservé et attend d'avoir compris un problème en profondeur avant d'émettre un point de vue. Il raisonne de façon logique, donne son point de vue sans détour et de façon affirmée. Il a une très grande force de concentration et peut travailler seul longtemps sur des problèmes ardus.",
      },
      {
        question: "Quelles sont les difficultés potentielles de l'INTJ ?",
        answer:
          "L'INTJ n'est naturellement pas très à l'aise avec les détails opérationnels : traduire sa vision stratégique en un plan d'action concret ne fait pas partie de ses talents naturels. Il n'est pas naturellement empathique et est mal à l'aise avec les personnes émotionnelles. Son côté systématique peut tourner à l'excès ; il peut manquer de patience à l'égard des personnes qu'il juge désordonnées ou impulsives. Son niveau d'exigence ne lui facilite pas les relations avec des personnes qu'il juge comme faiblardes ou incapables de s'assumer.",
      },
      {
        question: "Quel est le style de communication de l'INTJ ?",
        answer:
          "L’INTJ parle en termes globaux, imagés, métaphoriques ; son langage peut être très abstrait. Il essaye de convaincre en raisonnant de façon logique. Il est plutôt calme, peut se montrer très en retrait, mais lorsqu'il prend la parole il le fait généralement de façon ferme et décidée. Sa communication est posée, affirmée et vise à pousser à la prise de décision. Il s'exprime plus pour affirmer son point de vue que pour demander celui de ses interlocuteurs.",
      },
    ],
  },
];
